<resources>
    <string name="app_name">معبد الكرنك</string>
    <string name="banner_ad_unit_id">ca-app-pub-2706569992906314/7597149382</string>

    <!-- History OF El Karnk-->
    <string name="section1">التسمية</string>
    <string name="section1_subject">الاسم مشتق من كلمة فارسية هي "خورنق" أطلقت على قصر فخم للنعمان بن المنذر أحد أعلام العرب قبل الإسلام.

وتعد معابد الكرنك سجلا حافلاً لتاريخ وحضارة مصر القديمة ومركزاً ثقافياً مشعاً لفترة تصل إلى ألفي عام. و </string>

    <string name="section2">سبب البناء</string>
    <string name="section2_subject">يعتبر المعبد المكرس لعبادة الاله امون-رع اله مدينة طيبة كان هذا الملك يتقرب للإله بإضافة المباني والمنشآت وإقامة التماثيل والمسلات وتقديم العطايا والهبات، فلما بلغ المكان مداه في الاتساع أقام الملوك مبانيهم في أكثر من جانب كما قام بعض الملوك بإزالة مباني سابقيهم ليشيدوا في مواقعها مبانيهم.</string>

    <string name="section3">المعابد والمحتويات الرئيسية لمعبد الكرنك</string>
    <string name="section3_subject1">1-معبد أمون رع</string>
    <string name="section3_subject2">2-معبد رمسيس الثالث</string>
    <string name="section3_subject3">3-قدس الأقداس</string>
    <string name="section3_subject4">4-بهو الاحتفالات</string>
    <string name="section3_subject5">5-حديقة آمون</string>
    <string name="section3_subject6">6-البحيرة المقدسة   </string>
    <string name="section3_subject7">7-معبد الإله موت   </string>
    <string name="section3_subject8">8-معبد مونتو   </string>
    <string name="section3_subject9">9-معبد الإلهة إيپت   </string>
    <string name="section3_subject10">10-المتحف المفتوح   </string>
    <string name="section3_subject11">11-معبد أمنحوتپ الرابع      </string>
    <string name="section3_subject12">12-الكباش     </string>
    <!-- -->

    <!-- Teach Section OF El Karnk-->
    <string name="Teach_section1">معبد الكرنك وملحقاته</string>
    <string name="Teach_section2">معبد امون رع الكبير</string>
    <string name="Teach_section3">معبد خنسو</string>
    <string name="Teach_section4">مسلة تحتمس الأول</string>
    <string name="Teach_section5">طريق الكباش</string>
    <string name="Teach_section6">البحيرة المقدسة</string>
    <string name="Teach_section8">صالة الأعمدة</string>
    <string name="Teach_section7">سور معبد الكرنك</string>


    <string name="Teach_sectrion1_subject">تعتبر معابد الكرنك من اكبر وأعظم ما شيد من مباني ضخمه خصصت لعبادة الآلهة فى تاريخ العالم كله.على أن دراسة هذه المعابد دراسة تفصيلية متكاملة ليست بالدراسة السهلة بل هي معقدة إلى حد كبير ولعل السبب فى هذا هو اختفاء أجزاء كثيرة من معابد وهدم أجزاء أخرى </string>


    <string name="Teach_sectrion2_subject1">يعتبر المعبد المكرس لعبادة الاله امون-رع اله مدينة طيبة هو اكبر المعابد فى هذه المجموعة (مجموعة معابد الكرنك) فقد كان الاله امون بالنسبة للمصريين القدماء هو خالق الحياة الخفى والذى يجسد هبة الحياة والذى كان يصور على شكل رجل يعلو رأسه تاج برشيتين رأسيتين واحيانا اخرى كان ياخد شكل جدى او وزة او حتى ثعبان ويعتبر هذا تجسيد عابر للاله </string>
    <string name="Teach_sectrion2_subject2">معبد أمون رع بالكرنك كان مليئ ولا يزال بأعداد كبيرة من القطع الحجرية التي استعملت كحشو لها والتى أخذت اغلب الظن من مبانى أخرى ودليلنا على هذا ما عثر عليه شفريه داخل الصرح الثالث الذى أقامه أمنحوتب الثالث بمعبد أمون رع بالكرنك فقد وجد بداخله ما يأتي :-</string>
    <string name="Teach_sectrion2_subject3">1-الأحجار الكاملة لمقصورة الملك سنوسرت الأول والتى كانت مشيدة فى مكان ما بالمعبد من الحجر الأبيض وقد تمكن المهندس الأثري شفريه من أن يقيم منها معبدا (كشك –جوسق-مقصورة )صغيرا وهو الموجود الآن فى المنطقة المعروفة اصطلاحا بالمتحف شمال الفناء بالمعبد.</string>
    <string name="Teach_sectrion2_subject4">2- قاعدة من الجرانيت الوردى عليها اسم أمنمحات الثالث وأمنمحات الرابع</string>
    <string name="Teach_sectrion2_subject5">3- بقايا نقوش على أحجار جيرية ترجع لعهد الملك أحمس والملكة أحمس نفرتارى </string>
    <string name="Teach_sectrion2_subject6">4- بقايا لوحة حجرية من عهد الملك أحمـــــس </string>
    <string name="Teach_sectrion2_subject7">5- مقصورة استراحة للمركب المقدس من الأبستر خاصة بالملك أمنحوتب الأول وهى مقامه الآن بالكرنك </string>
    <string name="Teach_sectrion2_subject8">6-بقايا آثار من الحجر الجيري نقـش علــــــــيها اسم أمنحوتب الأول </string>
    <string name="Teach_sectrion2_subject9">7- بقايا أحجار لمدخل من الحجر الجيري ترجع لعهد تحتمس الثانى </string>
    <string name="Teach_sectrion2_subject10">8- عتب من الحجر الرملى يرجع لعهد تحتمس الثانى </string>
    <string name="Teach_sectrion2_subject11">9- كتل من حجر الكوارتز الأحمر من مقصورة استراحة للمركب المقدس ترجع لعهد حتشبسوت</string>
    <string name="Teach_sectrion2_subject12">10- بقايا كتل من الحجر الجيرى لمدخل من عهد حتشبسوت </string>
    <string name="Teach_sectrion2_subject13">11- بقايا مقصورة استراحة للمركب المقدس من المرمر وترجع لعهد تحتمس الثالث </string>
    <string name="Teach_sectrion2_subject14">12- كتلة من الجرانيت الأحمر تمثل أمنحوتب الثانى يرمى السهام من قوس بيديه </string>
    <string name="Teach_sectrion2_subject15">13- بقايا سقف من المرمر ترجع لعهد أمنحوتب الثانى </string>
    <string name="Teach_sectrion2_subject16">14-قاعدة لمركب من المرمر ترجع لعهد تحتمس الرابع </string>
    <string name="Teach_sectrion2_subject17">15-بقايا عمود من الحجر الرملى ويرجع لعهد تحتمس الرابع</string>
    <string name="Teach_sectrion2_subject18">16- بقايا كتل من الحجر الجيرى لمدخل فى عهد أمنحوتب الثالث نفسه مشيد الصرح الثالث </string>


    <string name="Teach_sectrion3_subject">وفى الواقع كانت ارض الكرنك المقدسة تشمل بجانب المعبد الكبير للإله آمون رع عدة معابد لآلهة مختلفة نذكر منها ما يوجد فى الجنوب مثل معبد خنسو </string>

    <string name="Teach_sectrion4_subject">جاءت حتشبسوت وقامت ببعض التغيرات فى أبنية المعبد فقد أقامت بين الصرحين الخامس والرابع مسلتين لاتزال الشمالية منهما قائمة حتى الآن ويصل ارتفاعها الى 29,25 متر وقد اضطرها هذا الى إزالة سقف القاعة ذات الأساطين والأعمدة الأزوريه التى أقامها تحتمس الأول وان كنا لا نعرف حتى الآن الأسباب التى دعت حتشبسوت لإقامة هاتين المسلتين فى هذا المكان الضيق بالذات فازدحم المكان وخاصة أنهما كانا يرتفعان فوق الأساطين</string>

    <string name="Teach_sectrion5_subject">وهو طريق بين صفين من التماثيل يتكون كل منهما من رأس كبش وجسم اسد وطوله 52 مترا وعرضه 13,1 مترا ويبتعد عن الصرح الاول بمسافة 20 مترا وكان يطلق عليه باللغة المصرية القديمة "تا ميت رهنت" اى طريق الكباش وكان المصرى القديم يعتقد أن الكباش تحمى المعبد ومداخلة وقد شكلت تماثيله على هيئة الكباش لأن الكبش اعتبر مظهر من مظاهر الإله آمون رع وهى موضوعة على قاعدة مرتفعهتحت رأس كل كبش تمثال ملكى على اعتبار أن الإله أمون فى صورة كبش يحمى الملك. وكانت الكباش فى الأصل تحمل اسم رمسيس الثانى التى نحتت فى عهده ثم سجل بانجم ابن بعنخى احد ملوك الأسرة الحادية والعشرين اسمه على بعض هذه التماثيل.

ومن المرجح أن هذا الطريق كان يمتد حتى الصرح الثانى بدليل وجودبقايا تماثيل الكباش هذه فى صف طويل على جانبى أعمدة الفناء الكبير المفتوح بعد الصرح الأول مباشرة.
نصل الآن الى الصرح الأول ويبلغ طوله113 متر وارتفاعه 40 متروسمكه 15 مترا وهو يرجع الى عهد الملك نختنبو الأول من ملوك الأسرة الثلاثين ولم يتم بناءه حتى الآن وممكن الصعود الى سطح الصرحمن سلم فى البرج الشمالي ويتميز الصرح الأول الذي يكون الواجهة الغربية للمعبد بوجود المنحدرات الطينية التى كانت تستعمل لنقل الأحجار عليها للبناء وقد أزيلت هذه المنحدرات فى البرج الشمالى وفى الجانب الغربى من البرج الجنوبى وقد تركت هيئة الآثار المنحدر الموجود فى الجانب الشرقى للبرج الجنوبى كمثل واضح للمنحدرات الطينية
</string>


    <string name="Teach_sectrion6_subject">نتجه شرقاً الآن حيث نجد البحيرة المقدسة التى كانت تستخدم فى التطهير والتنظيف ويحتمل فى الاحتفالات أيضا. ونجد بجوار البحيرة جعران ضخم من الجرانيت يرجع الى عهد أمنحوتب الثالث يمثل الإله "خبر" وهو يرتكز على قاعدة ضخمه نقش عليها منظر يمثل أمنحوتب الثالثراكعا ومقدما قربان النبيذ للإله أتوم اله هليوبوليس ليمنحه الخلود ويحتملأن هذا الجعران كان مقاما فى معبد تخليد ذكراه فى البر الغربى لطيبه ثم نقل إلى مكانه الحالى بعد أن تهدم المعبد</string>

    <string name="Teach_sectrion7_subject">كل هذه المعابد والمقاصير محاطة بسور كبير من الطوب اللبن يصل سمكه 12 متر ويصل طوله الى 550 متر وعرضه الى 480 متر وارتفاعة 20 متر . ويضم مساحة تزيد عن ستين فدانا وبه ثمانى مداخل فى الشمال يوصل معابد امـون رع بمعبد منتو وهو خالى تماما من النقوش ؛ ومدخلان فى الجنوب الشرقى منهما حيث يوجد الصرح العاشر يوصل معبد الآلهه موت والغربى منها حيث معبد خنسو وبوابة بطليموس الثالث (يورجتيس الاول) يوصل الى معبد الأقـصر ومدخلان فى الشرق وثلاثة مداخل فى الغرب. المدخل الأوسط حيث يوجد الصرح الأول وهو المدخل الرئيسى للمعبد .

ويعتقد البعض ان هذ السور يرجع الى عصر الملك نختنبو من ملوك الأسرة الثلاثين وربما شيد فى الفترة مابين الأسرة السادسه والعشرين والأسرة الثلاثين. ويلفت النظر فى بناء هذا السور ان اللبن الذى به ليس افقيا بل مائلا فيعطى السور مظهر مقوس او مموج والتعليل على هذه الظاهرة فى رأى بارجيه ان تلك الطريقة فى البناء قد يمنعه من التساقط هذا بجانب تعليل آخر يرجعه بارجيه وهو لسبب دينى هو ان تموجات السور تشبه المياه الأزلية التى تحيط بالتل المقدس الذى خرج من المحيط الأزلى نون بمعنى آخر ان السور بنى بهذه الطريقه على اعتبار انه مافى داخله من معابد يمثل التل المقدس الذى يحيط به المياه الأزليه من كل جانب.

</string>

    <string name="Teach_sectrion8_Subject">بناها الملك سيتي الأول من ملوك الأسرة التاسعة عشرة، وهي قاعة الاحتفالات العظيمة في معبد الكرنك. تقع في وسط المعبد، وتشغل عرضه كلّه بطول 103م وعرض 52م، وبذلك تبلغ مساحتها نحو 5400م، يحمل سقفها 134 أسطوانة..
(العمود الذي بدنه على شكل أسطوانة)، تتوزع إلى ستة عشر صفاً. يشغل وسط القاعة اثنتي عشرة أسطوانةً في صفين، لكلّ منها تاج على شكل زهرة بردي يانعة. يمكن لمائة شخص مجتمعين أن يقفوا عليه، حيث يبلغ قطره 5.5م، وارتفاعه 19.25م، وهذه الأسطوانات أعلى من الأسطوانات الجانبية ؛وذلك لغرض الإضاءة ،أما الأسطوانات الجانبية فيبلغ عددها 122 أسطوانة بارتفاع 14.75م، وهكذا يخيل للمرء أنه أمام غابة كثيفة من البردي، فتشيع في النفس إحساساً بالإعجاب والرهبة.
ثم تتوالى الصروح والقاعات التي بناها ملوك الأسرة الثامنة عشرة (أمنحوتب الثالث، تحتمس الأول،تحتمس الثالث، حتشبسوت، حور محب) حتى الوصول إلى قدس الأقداس في نهاية المعبد، حيث بلغ مجموع الصروح في معبد آمون رع بالكرنك عشرة صروح. ولكن لابد من وقفه قصيرة عند إنجازات الملك تحتمس الثالث لأهميتها وهى الأتي :-
شيَّد تحتمس الثالث الصرح السادس، ويليه مباشرة صالة حولياته ذات النصوص التاريخيّة بالقرب من قدس الأقداس، كما شيد الصالة الثانية للحوليات الخاصة بحملاته العسكرية. وفي هذا الجزء من المعبد عثر في إحدى الحجرات الصغيرة التي سميت حجرة الأجداد على ثبت الكرنك من عهد تحتمس الثالث، وقد حوى هذا الثبت أسماء واحد وستين ملكاً من ملوك مصر الذين حكموا قبله، لكن هذا الثبت نقل إلى متحف اللوفر بباريس، كما عثر على حجرة نقشت على جدرانها أنواع عديدة من النباتات والحيوانات التي أحضرها تحتمس الثالث من سوريا (حديقة النباتات).
صالة الأساطين الكبرى
أكبر صالة من نوعها في التاريخ-
حيث يشعر الزائر بأنها صغيرة جداً وضيقة وذلك نتيجة المبالغة الهندسية في هذه الصالة بسبب كثرة الأعمدة وكان ذلك مقصود حيث أراد المصري القديم أن يمثل مستنقع موجود به أحراش حيث أراد يمثل أحراش الدلتا
- صالة الأساطين قديما كان يشوبها الظلام وكان الضوء يدخل فقط من خلال الشبابيك
- ثم نتحدث عن عمارة المكان من خلال صالة الأساطين في عهد الأسرة الثامنة عشر كانت تحتوى على أثنى عشر أسطون ثم جاء الملك سيتي وهدم الجدار الذي حول ذلك وأنشأ 122 أسطون...
الشبابيك التي كانت موجودة بين الأعمدة-
سقف الصالة وطريقة عمله-
كيفية دخول الضوء إلى المكان-
كان يوجد مجموعة من الأعمدة-
وجود شموع-
وجود موائد قرابين –
- مياه في الصالة ارتفاعها حوالي من60،80 سم وذلك لكي يمثل أحراش الدلتا والدليل على ذلك أن الأعتاب النحتية كانت لا يوجد عليها نقوش ولا مناظر
المسلات</string>
    <!-- -->

</resources>
